\section{Mechanik}
$|\vec r(t) | = r(t) = \sqrt{x^2+y^2+z^2}$
\subsection{Kinematik}
\begin{tabular}{lll}
$r(t)= r_0 + vt + \frac{1}{2}at^2$	&$[m]$		&\\
$v(t) = v_0 + at= \dd r / \dd t$	&$[m/s]$	& $v(t)=r\omega$\\
$a(t) = a_0 = \dd v / \dd t$ 		&$[m/s^2]$	& $a(t)=r \omega^2=v^2/r$\\
\end{tabular}

\subsubsection{Parabelbahn (schräger Wurf)}
$\vec r(t)=\bpm vt\cos\alpha\\0\\z_0+vt\sin\alpha-\frac{1}{2}gt^2 \epm  $

\subsubsection{Kreisbewegung}
Mit Polarkoordinaten
$\rho(t) = r$, $\varphi(t)=\omega t + \varphi_0$, $\vec{v}=\vec\omega \Per \vec\rho$
\\Winkelgeschwindigkeitsvektor $\vec\omega=\frac{1}{\rho^2}(\vec\rho\Per\vec v)$

\begin{tabular}{lll}
Periode		& $T=\frac{2\pi}{\omega}=\frac{2\pi r}{v}$						& 	$[s]$	\\
Frequenz	& $\nu = \frac{1}{T}=\frac{\omega}{2\pi}=\frac{v}{2\pi r}$		&	$[s^{-1}]$\\
Winkelspeed & $\omega=\frac{v}{r}$											&	$[s^{-1}]$\\
\end{tabular}

$\vec r(t) = r\bpm \cos(\omega t + \varphi_0)\\\sin(\omega t + \varphi_0)\\0 \epm$
\\Zentripetalkraft: $F_\bot =\frac{mv^2}{r}=m\omega^2r$.
Fall/Wurf/Kreisbewegungen
\subsubsection{Impuls \& Drehimpuls}
Der Impuls bleibt immer erhalten!\\
\begin{tabular}{lll}
Impuls		&	$\vec p=m \vec v$		&	$\left[kg \ \frac{m}{s} \right]$\\
Dreimpuls	&  	$\vec L=\vec r \Per \vec p = m (\vec r \Per \vec v)$	&	$\left[kg\frac{m^2}{s}\right]$\\
Drehmoment	&	$\vec M = \vec r \Per \vec F= \frac{\dd\vec L}{\dd t}$	&	$\left[Nm\right]$
\end{tabular}
\\Auf einer Kreisbahn erhalten wir $L=mr^2\omega$ für ein Massenpunkt.
\\$|\vec L|=J\omega$, falls auf der selben Ebene, also gleiche Achsen.
\\\textcolor{red}{Flächengeschwindigkeit auf p162???}
\subsubsection{Kraftstoss}
$t_a$ anfang der Krafwirkung, bzw $t_e$ ende.
\[\integrale_{t_a}^{t_e}\vec \dot p \dd t= \vec p_e - \vec p_a = \integrale_{t_a}^{t_e} \vec F_{ext} \dd t\]

\subsubsection{Explosion: Impulserhaltung}
Mit $\vec p_0 = \vec p_1+\vec p_2$ Arbeiten, dann geometrisches Problem lösen. \ra Cosinussatz.

\subsection{Dynamik}
Masse: $\frac{m_A}{m_B}=\frac{v_B}{v_A}$

\subsubsection{Newton--Axiome}
\textbf{1.} \emph{Trägheitsprinzip}: Ein Körper bleibt in Ruhe oder bewegt sich mit konstanter Geschwindigkeit (geradlinig gleichförmig), wenn er isoliert (oder frei) ist, d.h. wenn die Resultierende aller auf ihn wirkenden äusseren Kräfte verschwindet. Ein \emph{Inertialsystem} ist ein Bezugssystem, in dem das 1. Newton Axiom gilt, d.h. in einem solchn System ist ein körper in Ruhe oder Bewegt sich geradlinig gleichförmig fall keine äusseren Kräfte auf ihn einwirken  		\\ 
\textbf{2.} \emph{Aktionsprinzip}: Die Beschleunigung eine Körpers, dessen Masse sich mit der Zeit nicht ändert, ist umgekehrt proportional zu seiner Masse und direkt proportional zur auf ihn wirkenden resultierenden Kraft:
\[\vec F = m\vec a = \frac{\dd \vec p}{\dd t} \qquad	\left[ N = kg \frac{m}{s^2} \right] \]
\textbf{3.} \emph{Actio -- Reactio}: Zu jeder Aktion gehört eine gleich grosse Reaktion, die denselben Betrag besitzt, aber in die entgegengesetzte Richtung zeigt.
\[\vec{F}_A = - \vec F_B\]

\subsubsection{Federkraft}
$F = k \Delta x= k (x-x_0)$ $[N]$\\
$E = \int F \dd x  = \frac{1}{2} k\Delta x^2 = \frac{1}{2}k (x-x_0)$ $[J]$
\\Bewegungsgleichung: $x(t) = x_0+(x_1-x_0)\cos (\omega t)$


\subsubsection{Reibung}
\begin{tabular}{llll}
Haftreibung		&	$F_R \leq \mu_0 F_N$ 	&	$\mu_0$ := Haftreibungskonstante \\
Gleitreibung	&	$ F_R = \mu F_N$ 		&	meist $\mu_0 > \mu$ \\
				&	$x(t)= \frac{v_0}{\alpha}(a_e^{-\alpha t})$ & $\alpha = \frac{\aleph}{m}$
\end{tabular} \\
$|\vec F_R | = \left\lbrace \begin{array}{ll}
	\aleph v	&	v << 1 \\
	c_WA\frac{\rho}{2}v^2	& v >> 0
\end{array} \right. $, wo: $\rho$:= Dichte

Für eine Kugel nutzt man das Stok Gesetz:
\\ $\vec F_R = -(6\pi \eta r) \vec v$, mit $\eta$ = Viskosität

\subsubsection{Coulombkraft}
$\vec F_E(\vec r)=\frac{1}{4\pi\epsilon_0}\frac{qQ}{r^2}\hat{\vec{r}}=q\vec E$ $[N]$
\subsubsection{Gravitationskraft}
$\vec{F_G}=-G\frac{mM}{r^2}\hat{\vec{r}}=m\per \vec{g}(r)$ $[N]$
\\$g(h)=G\frac{M}{(R_\Earth + h)^2}=G\per \left\lbrace1-2\frac{h}{R_\Earth}\right\rbrace$

\subsubsection{Schwerelosigkeit}
$F_G=F_\bot \LRa mg = m \frac{v^2}{r} \LRa g = \frac{v^2}{r} \LRa g = \frac{4\pi^2 r}{T^2}$


\subsubsection{Scheinkräfte in Beschleunigten bezugssysteme}
$R$ ist die verbindung zwischen $K$ und $K'$.
\begin{tabular}{l|l}
Inertialssystem $K$	&	Beschleunigtsystem $K'$ \\
\hline
$ r =  R + r'$			&	\\
$ v=V+v'+\omega\Per r'$	&	 \\
\end{tabular}
\\$\omega\Per r'$ ist die Rotation von $K'$.

Die Scheinkräfte

\begin{tabular}{lll}
Trägheitskraft	&	$F_T = ma_T=-mA$ \\
Corioliskraft	&	$F_C=ma_C=-2m(\omega\Per v')$\\
Zentrifugalkraft&	$F_\bot = ma_\bot = -m\omega \Per (\omega \Per r' )$\\
Summe			&	$F' + F_T+F_C+F_\bot = ma'$
\end{tabular}

\subsection{Energie und Arbeit}
Arbeit gegen das Feld \Ra $W >0$\\
\begin{tabular}{lll}
Arbeit	&	$W = \int F\dd s = \Delta E$	&	$\left[J = Nm = \frac{m^2kg}{s^2} = 1Ws \right] $\\
Leistung&	$P = \frac{\dd W}{\dd t}$		& 	$\left[W = \frac{Nm}{s}=\frac{m^2kg}{s^3}=\frac{J}{s}\right] $\\
		&	$P = F\frac{\dd s}{\dd t}=Fv$	\\
Energie	&	$E_{kin} = \frac{1}{2}mv^2 = \frac{p^2}{2m}$	&	$[J]$\\
		&	$E_{pot}=U=mgh$\\
Kraft	&	$F = -\nabla U$
\end{tabular}

Arbeit, Energie, Leistung

\subsection{Vielteilchensystem}
\textcolor{red}{Kapitel 7 : Alles Nachschauen}

Massenschwerpunkt

Labor/Schwerpunktsystem

Lineare und Drehbewegung

2 Teilchensysteme

\subsubsection{Teilchenstösse}
\begin{tabular}{lll}
Elastischer Stoss	& $Q = 0$	&	$E_{kin}$ und Masse erhalten \\
Unelastischer Stoos	& $Q < 0$	&	$E_{kin}$ nimmt ab, geht in innere $E$\\&&(endogener Stoos)\\
Superelastischer Stoss& $Q > 0$	&	$E_{kin}$ nimmt zu, innere $E$ geht in $E_{kin}$\\&&(exogener Stoss)
\end{tabular}
\\Bem: Der Impuls ist immer Erhalten!
\\Bsp: Zentraler Anelastischer Stoss, mit $m_2$ in Ruhe: $m_1v=(m_1+m_2)u$ \Ra $u=\frac{m_1}{m_1+m_2}v$.
\subsubsection{Elastische 2 Teilchenstoss}
Ruhendes Teilchen wird von Teilchen 1, mit $v_1$ getroffen, am ende hat es $v=\frac{p_1}{m_1+m_2}=\frac{m_1}{m_1+m_2}v_1$

\begin{tabular}{l|l|l}
&					Laborsystem										&	Schwerpunktsystem \\
\hline
$\vec p$--erhaltung&	$\vec p_1+\vec p_2 =\vec p_1'+\vec p_2'=const$	&	$\vec p_1^*+\vec p_2^* =\vec p_1'^*+\vec p_2'^*=0$\\
$E$--erhaltung		&	$\frac{\vec p_1^2}{2m_1}+\frac{\vec p_2^2}{2m_2}=\frac{\vec p_1'^2}{2m_1}+\frac{\vec p_2'^2}{2m_2}$&
						$\frac{\vec p_1^{*2}}{2\mu}=\frac{\vec p_1'^{*2}}{2\mu}$\\
Reduzierte $m$	&	$\mu = \frac{m_i}{m_{\text{tot}}}$
\end{tabular}

\subsubsection{Nichtzentraler/exzentrischer Stoss}
$p_0=p_1'+p_2'$, $E_\text{kin 0}=E_\text{kin 1}'+E_\text{kin 2}'$
\\$p_0^2=p_1'^2+p_2'^2+2p_1'p_2'\cos \varphi$ \Ra $\cos \varphi=\frac{p_0^2-p_1'^2-p_2'^2}{2p_1'p_2'}$
\\Bem: falls $m_1=m_2$ gilt $\varphi=90^\circ$.


\textcolor{red}{Winkel bei kolissionen! Wichtig}



\subsection{Gravitationstheorie}

\subsubsection{Kepler Gesetze}
1. Die Bahnen der Planeten sind Ellipsen, in deren Brennpunkt die Sonne steht.\\
2. Der Fahrstrahl des Planeten überstreicht in gleichen Zeiten gleiche Flächen
\[\dot A =\frac{\dd A}{\dd t}=\frac{L_{tot}}{2m}\]
3. Die Quadrate der Umlaufzeiten $T$ zweier verschiedener Planeten verhalten sich wie die Kuben ihrer grosssen Bahnhalbachsen $a$.
\[ \frac{T_1^2}{a_1^3} = \frac{T_2^2}{a_2^3}\]

\subsubsection{Gravitationspotential}
Bei Planeten ist es komplizierter:
\[E_p^{eff}:=E_p(r)+\frac{L^2}{2mr^2}=-G_N\frac{mM}{r}+\frac{L^2}{2mr^2}\]
Gravitationsfeld einer massiven Kugel, mit Masse $M$ und Radius $R$.
\begin{tabular}{lll}
$G_{Feld}$ Innerhalb	&	$g(r)=-\frac{GM}{R^3}r$	&	$r\leq R$\\
$G_{Feld}$ Ausserhalb	&	$g(r)=-\frac{GM}{r^2}$	&	$r\geq R$\\
Fluchtgeschwindigkeit	&	$v_F=\sqrt{2gR}$
\end{tabular}
%Das Gravitationsfeld im Inneren einer komogen mit Masse belegten Kugelschale ist identisch null!
%Das Gravitationsfeld ausserhalb einer homogen mit Masse belegten Kugelschale ist identisch mit einem Feld, das durch dieselbe Masse erzeugt wird, wenn sie sich im Kugelmittelpunkt befindet!

 
\subsection{Dynamik des starren Körpers}
\textcolor{red}{Kapitel 9 Lesen}

Kräfte und Drehmomente

Gleichgewicht, Lineare und Drehbewegung

Translation, Rotation...

\textcolor{red}{Eine Richtung, eine feste Achse A}\\
\begin{tabular}{lcc||lcc}
&Translation&&&Rotation\\
\hline
Ort	& 	$x$			&	$[m]$		&	Winkel	&	$\varphi$				&	$[rad]$ \\
Speed&	$v=\dot x$	&	$[m/s]$		&	WSpeed	&	$\omega = \dot \varphi$	&	$[rad/s]$	\\
Beschl&	$a=\ddot x$	&	$[m/s^2]$	&	WBesch	&	$\alpha = \ddot \varphi$&	$[rad/s^2]$	\\
Masse&	$m$			&	$[kg]$		&	TrägMom	&	$J_A=\int r^2_\bot\dd m$	&	$[kg \ m^2]$	\\ 
Impuls&	$p=mv$		&	$[N\ s]$	& 	DrehIm	&	$L=J_A\omega$			&	$[N\ m \ s]$\\
Kraft&	$F=ma$		&	$[N]$		&	DrehMom	&	$M=r\Per F$				&	$[N \ m]$	\\
2NwAx&	$F=\dot p$	&				&			&	$M=\dot L$				&			\\
Arbeit&	$W=\int F \dd r$	&	$[J]$		&&		$W=\int M \dd \varphi$	&	$[J]$\\			
$E_{Kin}$&$E=\frac{1}{2}mv^2$&$[J]$			&&		$E=\frac{1}{2}J_A\omega^2$&$[J]$\\
Leist&	$P=F\cdot v$&$[W]$					&&		$P=M\per \omega$		&	$[W]$		
\end{tabular}

\subsubsection{Massenschwerpunkt}

$\vec r_s = \frac 1 M \int_K {\vec r \,\mathrm{d}m} = \frac{1}{M} \int_K {\vec r\, \rho(\vec r) \,\mathrm{d}V}$


$\vec r_s = \frac{1}{M}\sum_i m_i \, \vec r_i$

\subsubsection{Berechnung von Trägheitsmomente}
\textcolor{red}{Siehe 9.5.7}\\
\begin{tabular}{lll}
Massenpunkt				&	$J=MR^2$\\
Dünner Kreisring		&	$J=MR^2$\\
Dünnwandiger Zylinder	&	$J_z=MR^2$	\\
Massiver Zylinder		&	$J_z=\frac{1}{2}MR^2$\\
Massive Kugel			&	$J_z=\frac{2}{5}MR^2$\\
Quader über SchwPkt		&	$J_z=\frac{M}{12}(a^2+b^2)$\\
Dünner Stab	(mitte)		&	$J_z=\frac{1}{12}Ml^2$\\
Dünner Stab	(EAchse)	&	$J=\frac{1}{3}Ml^2$			\\
Quader (x,y,h)			&	$J_z=\frac{1}{12}m(x^2+y^2)	$\\
\end{tabular}

\subsubsection{Steinersche Satz}
Es geht darum Drehmomente für beliebige Achsen zu Berechnen
\[J_{z'}=J_z+M\vec{d}^2\]
$\vec d$ ist der Abstand $\bot$ vom Schwerpkt zur Drehachse. $J_z$ ist das Trägheitsmoment um den Schwerpkt.
\subsubsection{Rollende Körper}
Die Rollbedingung ist:
\[v_S=R\omega=R\dot \varphi\]
\[a_S=R\ddot \varphi= R\alpha\]



\section{Thermodynamik}
\begin{tabular}{lll}
Druck	&	$p=\frac{F}{A}$	&	$[Pa=\frac{N}{m^2}=10^{-5} Bar]$\\
Temperathur&$0^\circ C = 273,16^\circ k$\\
Dichte	&	$\rho = \frac{M}{V}$	&	$[kg/m^3]$\\
\end{tabular}

\subsubsection{Gesetz von Gay--Lussac}
Für alle gase mit niedriger dichte, bei konstantem Druck
\[V = C_1T\]

\subsubsection{Gesetzt von Boyle und Mariotte}
Für konstante Volumen
\[p=C_2T\]
\subsubsection{Thermometer}
\[T=\frac{A}{C_1}h \quad T(h)=\frac{h-h_0}{h_{100}-h_0}100^\circ\]

\subsection{Wärme}
\begin{tabular}{lll}
Wärmekapazität 	&	$C=\frac{\Delta Q}{\Delta T} \LRa \Delta Q=C\Delta T$					&	$ \left[ \frac{J}{K}\right]$\\
SpezWärmekap	&	$c_m=\frac{1}{m}\frac{\Delta Q}{\Delta T} \LRa \Delta Q =c_mm\Delta T$	&	$ \left[ \frac{J}{kg \ K}\right]$\\
molareWK		&	$c_M=\frac{1}{\nu}\frac{\Delta Q}{\Delta T} \LRa \Delta Q = c_M\nu \Delta T$&$ \left[ \frac{J}{mol \ K}\right]$
\end{tabular}

Wärmeenergie
\[Q=\int \delta Q= \integrale_{T_a}^{T_e}C(T)\dd T= C(T_e-T_a)-C\Delta T\]

\emph{Dulong--Petit} $C_M$ für Festkörper:
\[C_M \approx 25 \ \left[\frac{J}{mol \ k} \right] \] 

\subsection{Hauptsätze der Thermodynamik}
0. Vom makroskopischen Standpunkt aus stellt die Temperathur eine Grösse dar, die in verschiedenen Systemen schliesslich denselben Wert annimmt, wenn diese Systeme miteinander in Kontakt gebracht werden.

Vom mikroskopischem Standpunkt aus stellt die Temperathur ein Mass für die thermische Bewegung der Atome oder der Moleküle. Diese entspricht der inneren Energie $U$ des Körpers, die die kinetische und die potentielle Energie alle Moleküle darstellt.

1. Wir bemerken, dass die Änderung der inneren Energie nur von Anfangs und Endzustand abhängt, und nicht von den Zwischenzuständen.
\[\Delta U=U_E-U_A \qquad \qquad U=U(p,V,T,...)\]
Die \emph{Wärme} $Q$ ist eine Form der Energie, die allein aufgrund eine Temperathurunterschieds zwischen zwei Körpersn ausgetauscht wird.
\bi 
\item Wenn wir einem Körper die Wärme $Q$ zuführen, ändert sich seine innere Energie.
\item In gleicher Weise kann man den Körper Energie durch mechanische Arbeit $W$ zuführen.
\ei
\[\dd U = \delta W + \delta Q \]

2. • \emph{Thomson}: Es gibt keine periodisch wirkende Maschine, die es gestattet,
einem Körper Wärme ($\delta Q$) zu entziehen und in Arbeit zu verwandeln, ohne dass Veränderungen im System oder in der Umgebung zurückbleiben. Der umgekehrte Prozess, die vollständige Verwandlung von Arbeit in Wärme ist hingegen ohne weiteres möglich.

• \emph{Clausius}: Es gibt keine periodisch wirkende Maschine, welche gestattet,
Wärme von einem Reservoir tieferer Temperatur ($T_K$) zu einem mit höherer Temperatur ($T_W > T_K$) zu transportieren, ohne dass dabei Arbeit geleistet oder sonst von aussen Energie zugeführt wird. Das Umgekehrte ist hingegen ohne weiteres möglich: Wärme fliesst von selbst von wärmeren Körpern ($T_W > T_K$) zu kälteren.

• Ein reversibler Vorgang besteht aus einer Kette aneinandergereihter Gleichgewichtszustände, welche aus unendlich langsam verlaufenden, quasi--statischen
Prozessen hervorgehen. Eine Umkehrung des ganzen Vorganges ist derart möglich, dass keine Anderungen irgendwelcher Art im System oder in der Umgebung zurückbleiben.



\subsection{Ideale Gase}
Ein \emph{Ideales Gas} ist eine Ansammlung von sehr vielen neutralen Atomen oder Molekülen, deren Wechselwirkungen untereinander und deren Ausdehnung vernachlässigt werden können. Ein solches kann nicht verflüssigt werden.
\[pV=konst \LRa pV=NkT=\nu N_A kT=\nu RT\]
Wo $k$ die \emph{Boltzman--Konstante} ist: $k=1,381\per 10^{-23}\ [J/K]$ und $R$ die Gaskonstante: $R=N_Ak=8,314 \ \left[\frac{J}{mol\ K}\right]$

Die Dichte eines idealen Gases: $\rho=\frac{M}{V_M}=\frac{Mp}{RT}$.

Bei Konstantem Volumen: $\Delta Q_1=\nu C_V \Delta T$ \Ra Druck steigt.

Bei Konstantem Druck: $\Delta Q_2=\nu C_p \Delta T$ \Ra Volumen steigt.

\[\nu = \frac{m}{m_{mol}} \quad [mol]  \]
\[C_p=C_V+R\]
\[C_V=\frac{f}{2}\nu R\]

\subsubsection{Spezifische Wärme einiger Gase}
\begin{tabular}{l|cc|ccc}
System		&	Transl	&	RoT	&	$C_V$	&	$C_p$	&	$\kappa$ \\
\hline
1--AtoGas	&	3		&	0	&	$\frac{3}{2}R$&$\frac{5}{2}R$&$\frac{5}{3}$\\
2--AtoGas	&	3		&	2	&	$\frac{5}{2}R$&$\frac{7}{2}R$&$\frac{7}{3}$\\
3--AtoGas	&	3		&	3	&	$3R$&$4R$&$\frac{4}{3}$\\
festeKörp	&	3		&	3	&	$3R$&$3R$&--\\
\end{tabular}


\subsubsection{Zustanderungen}
\begin{tabular}{lll}
Isobar	&	$W^\swarrow = -p\integrale_{V_a}^{V_e}\dd V=-p(V_e-V_a)$	&	$\frac{\dd p}{\dd t}=0$	\\
Isotherm&	$Q^\swarrow=\int \delta Q^\swarrow=-\int \delta W^\swarrow=$ &	$\frac{\dd T}{\dd t}=0$\\
		&$=-W^\swarrow=W^\nearrow =\integrale_{V_1}^{V_2}p\dd V = $\\
		&$=\nu RT\integrale_{V_1}^{V_2}\frac{\dd V}{V}=\nu RT \ln \frac{V_2}{V_1}$\\
		&$pV=konst$\\
Adiabatisch& $\Delta W=-\Delta U= -\nu c_V(T_1-T_2)=-C_v\Delta T$\\
		&$TV^{\kappa-1}=konst$\\&$T^\kappa p^{1-\kappa}=konst$\\&$pV^k=konst$\\
		&$\frac{\dd T}{T}=-\frac{2}{f}\frac{\dd V}{V}$	&	$f$ FreiGrad\\
Isochor	&\multicolumn{2}{l}{$\dd V=0 \Ra \dd W =0 \Ra \Delta U=\Delta Q=C_v\dd T \Ra C_v=\frac{\partial U}{\partial T}$}\\
		&$\frac{p_2}{p_1}=\frac{T_2}{T_1}$
\end{tabular}


\subsubsection{Wärmekraftmaschinen}
\textcolor{red}{10.7.2 + Carola ZSF} Tabelle 10.3

\subsubsection{Wirkungsgrad}
\begin{tabular}{ll}
Allg	&	$\eta = \frac{\text{gewonnen}}{\text{gegeben}}$\\
Carnot	&	$\eta_C = \frac{T_w-T_k}{T_w}$\\
Real	&	$\eta_{\text{real}} < \eta_C<1$\\
WPumpe	&	$\eta_W=\frac{\delta Q_1^\nearrow}{\delta W^\swarrow}=\frac{T_w}{T_w-T_k}=\frac{q}{\eta_C}>1$\\
KPumpe	&	$\eta_K=\frac{\delta Q_2^\swarrow}{\delta W^\swarrow}=\frac{T_k}{T_w-T_k}$
\end{tabular}

\subsection{Entropie}
\begin{tabular}{lll}
Entropie	&	$S=k_B \ln W$\\
			&	$W=w^{N_0\nu}=\left(\frac{V_1}{V_0}\right)^{N_0\nu}$\\
			&	$\Delta S = k_B \ln W = -kN_0\nu \ln \frac{V_0}{V_1}=-R\nu \ln \frac{V_0}{V_1} \geq 0$ \\
			&	$\dd S = \frac{\delta Q^\swarrow_{rev}}{T}$
\end{tabular}
\\$k_B=\frac{R}{N_0}=1,381\per 10^{-23}\ \left[\frac{J}{K}\right]$
\\$W$ ist die Wahrscheinlichkeit, für das einzelne Teilchen: $w=\frac{V_1}{V_0}$.
\\$\nu$ Stoffmenge, Anzahl mol.

Jedes (abgeschlossene) System strebt seinem wahrscheinlichsten (ungeordnetsten) Zustand zu; seine Entropie kann nie abnehmen.
Bei allen reellen (irreversiblen) Vorgängen nimmt die Entropie zu. Bei idealisierten reversiblen Kreisprozessen bleibt sie konstant. Sie kann nie von selbst abnehmen. Damit wird eine Zeitrichtung (Vergangenheit \ra  Zukunft) ausgezeichnet.

\subsection{Reale Gase}
Van der Waals Zustandsgleichungen\\
\begin{tabular}{ll}
$\left( p+\frac{a\nu^2}{V^2}\right)(V-\nu b)=\nu RT$\\
$\left( p+\frac{a\nu^2}{V_M^2}\right)(V_M-\nu b)=RT$	&	$V_M:=\frac{V}{M}$\\
\end{tabular}

\textcolor{red}{Weiterschreiben}

\subsection{Gasdruck}

\subsection{Phasenübergänge, latente Wärme}
Die Wärme $Q$, die benötigt wird, um einen Phasenübergang (ohne Temperaturänderung) der gesamten Stoffmenge zu bewirken, ist zur spezifischen latenten Wärme $L_m$ proportional:
\[Q=mL_m\]
Und die spezifische Verdampfungswärme $L_m(T)$:
\[\frac{\dd p_d}{\dd T}=\frac{L_m}{T(V_{m,d}-V_{m,fl})}=\frac{L_M}{T(V_{M,d}-V_{M,fl})}\]

\subsection{Enthalpie}
$H = U+pV$
\\\begin{tabular}{ll}
$\dd H=\delta Q^\swarrow$	&	$\dd p = 0$ \\
$C_p=\frac{1}{\nu}\left(\frac{\partial H}{\partial T}\right)_p$
\end{tabular}

% Joule Thomson Effekt (10.9.2)

\textcolor{red}{Phasendiagramme}

\section{Differentialgleichungen}
\begin{tabular}{lp{6.4cm}}
\textbf{Ordnung}	&	 Die Ordnung einer Differentialgleichung ist die höchste vorkommende Ableitung in der Gleichung. \\
\textbf{Linearität}	&	 Die Ableitungen kommen nur als Linearkombinationen vor, d.h., die Funktion $u$ und ihre Ableitungen treten nicht als Potenzen oder in anderen Funktionen auf, sondern stets einfach so und höchstens mit einem Faktor multipliziert. Eine solche Gleichung nennt man linear. Alle andern sind nichtlinear.\\
\textbf{Störfunktion}&	$u=0$ \Ra Homogen\\&$u=s(t)$ \Ra Inhomogen\\
\textbf{varKoeff}	&	$a_i$ \Ra Konstante Koeffizienten\\&$a_i(t)$ \Ra Variable Koeffizienten
\end{tabular}

\subsection{1. Ordnung}
\subsubsection{Homogene Gleichungen}
Separation der Variabeln
\[\frac{\dd u}{\dd t}=a(t)\per u \LRa \frac{\dd u}{u}=a(t)\per \dd t\]
Somit ist die allgLSG für homDGL1ord: 
\[u(t)=c_2e^{\int a(t)\dd t}\]
\subsubsection{Inhomogene Gleichungen}

Ansätze für die Partikuläre LSG von $\dot u(t)=a\per u(t)+s(t)$
\begin{tabular}{l|l}
\multicolumn{1}{c}{Störfunktion}		&	\multicolumn{1}{c}{Lösungsansatz}	\\
\hline
$s(t)=\somma_{\mu=0}^m b_\mu t^\mu$		&	$u(t)=\somma_{\mu=0}^m A_\mu t^\mu$\\
$s(t)=e^{\alpha t}\somma_{\mu=0}^m b_\mu t^\mu$&$u(t)=\left\lbrace \begin{array}{ll}
		e^{\alpha t}\somma_{\mu=0}^m A_\mu t^\mu	&\alpha\neq 0\\
		te^{\alpha t}\somma_{\mu=0}^m A_\mu t^\mu	&\alpha=0
\end{array}\right.$\\
\hline
$\qquad \downarrow \omega \neq 0 \downarrow$&\\
$s(t)=\cos\omega t\somma_{\mu=0}^m b_\mu t^\mu$		&	$u(t)=\cos \omega t \somma_{\mu=0}^m A_\mu t^\mu$	\\
$s(t)=\sin\omega t\somma_{\mu=0}^m b_\mu t^\mu$		&	$u(t)=\sin \omega t \somma_{\mu=0}^m A_\mu t^\mu$	\\
$s(t)=e^{\alpha t}\cos\omega t\somma_{\mu=0}^m b_\mu t^\mu$		&	$u(t)=e^{\alpha t}\cos \omega t \somma_{\mu=0}^m A_\mu t^\mu$\\
$s(t)=e^{\alpha t}\sin\omega t\somma_{\mu=0}^m b_\mu t^\mu$		&	$u(t)=e^{\alpha t}\sin \omega t \somma_{\mu=0}^m A_\mu t^\mu$\\

\end{tabular}

\textcolor{red}{11.3.2} Nachschauen

\subsection{2. Ordnung}
Eulerscher Ansatz: $u(t):=e^{\lambda t}$
\subsubsection{Homogene Gleichungen}
\subsubsection{Inhomogene Gleichungen}

1. und 2. Ordnung, Lösungsansätze


\section{Schwingungen}

\subsection{Harmonischer Oszillator}
Das Potential eines harmonische Oszillator
\[U(r_0+x)\approx U_0+\frac{1}{2}kx^2\]
Für kleine Auslenkungen
\[F(x)=-\frac{\dd U}{\dd x}=-kx\]
Die BGL
\[\ddot{x}+\omega_0^2 x=0\]
\[x(t)=A \sin (\omega_0t+\delta)= A \cos(\omega_0t+\delta+\pi/2)\]

\subsubsection{PhysPendel}
$J\frac{\dd ^2 \phi}{\dd t^2}+lmg\sin \phi =0$

Pendel: Mathmatisch und Physikalisch

Harmonisch, Gedämpft, Erwungen, Resonant

Ueberlagerung

Fourier

G
